---
layout: post
title: FFT-快速傅里叶变换的推导、推广与优化
subtitle: Part 4 - FFT Optimization
categories: markdown Math Algorithm
tags: [Math,Algorithm]
math: true
---


# Part 4 - FFT Optimization

## 蝶形公式

直接将两个Raidx-2 DFT 替换成 Radix-4 DFT 或更高阶的 DFT 会增加运算量，(在GPU中)反而会使得 FFT 变慢，现在要做的是把 Radix-N 在内部重新分解成更小的 Raidx 进行计算，这样才能在减少读写次数的同时不增加运算量

再让我们回到 Radix-2 的 FFT

$$
\begin{align*}
X[k] &= X_{N/2}[2k] + W^k_NX_{N/2}[2k+1]\\
\end{align*}
$$

这个公式只表示了 FFT 的分解，却没有FFT的精髓

FFT之所以能够快速，是因为它利用了重叠子问题的性质，即 $X_{N/2}[2k]$ 与 $X_{N/2}[2k+1]$ 被重复使用了多次

因为$X_{N/2}$是循环数组，有

$$
\begin{align*}
X_{N/2}[2k] &= X_{N/2}[2k+N] \\&= X_{N/2}[2(k+N/2)]\\
X_{N/2}[2k+1] &= X_{N/2}[2k+1+N]\\&= X_{N/2}[2(k+N/2)+1]\\
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&X_{N/2}[2(k+N/2)]  + W^{k+N/2}_NX_{N/2}[2(k+N/2)+1]\\
=&X_{N/2}[2(k+N/2)] + W^{N/2}_NW^{k}_NX_{N/2}[2(k+N/2)+1]\\
=&X_{N/2}[2(k+N/2)] + W^{1}_{2}W^{k}_NX_{N/2}[2(k+N/2)+1]\\
=&X_{N/2}[2(k+N/2)] - W^{k}_NX_{N/2}[2(k+N/2)+1]\\
=&X[k+N/2]
\end{align*}
$$

这就是蝶形公式

$$
\begin{align*}
X[k] &= X_{N/2}[2k] + W^k_NX_{N/2}[2k+1]\\
X[k+N/2] &= X_{N/2}[2k] - W^{k}_NX_{N/2}[2k+1]\\
\end{align*}
$$

Radix-R 的一次分解公式为

$$
\begin{align*}
X[k] &= \sum_{r=0}^{R-1}W^{rk}_{N}X_{N/R}[Rk+r]\\
\end{align*}
$$

正向推导

$$
\begin{align*}
X[k+t\frac{N}{R}] &= \sum_{r=0}^{R-1}W^{r(k+t N/R)}_{N}X_{N/R}[R(k+t\frac{N}{R})+r]\\
&= \sum_{r=0}^{R-1}W^{rt N/R}_{N}W^{rk}_{N}X_{N/R}[Rk+r+tN]\\
&= \sum_{r=0}^{R-1}W^{rt}_{R}W^{rk}_{N}X_{N/R}[Rk+r]\\
\end{align*}
$$

得到 Radix-R 的一次分解的蝶形公式

$$
X[k+t\frac{N}{R}]= \sum_{r=0}^{R-1}W^{rt}_{R}W^{rk}_{N}X_{N/R}[Rk+r]\\
$$

$$
t \in \{0, 1, 2, \cdots, R-1\}
$$

在前有映射公式

$$
\begin{align*}
X_{N/P}[k] &= \ _{R_n}f^{b}_{N}
\begin{pmatrix}
X_{N/(P\cdot R_n)}[(k + b\cdot(R_n-1) + P \cdot r_n)\text{ mod } N]
\end{pmatrix}\\\\
X_{N/P}[k] &= \sum_{r=0}^{R_n-1}W_N^{r_nb}
X_{N/(P\cdot R_n)}[(k + b\cdot(R_n-1) + P \cdot r_n)\text{ mod } N]
\\\\
b &= P \lfloor \frac{k}{P} \rfloor\\\\
P &= \prod_{i=1}^{n-1}R_i\\\\
&\{R_1,R_1,R_2\cdots R_n\}
\end{align*}
$$

在之前推导的映射公式中，同一组Radix-N蝴蝶操作并不是被排列在一起，而是被分布开了，可以通过重新映射使其排列在一起

$k'$的Raidx操作序列
$$
u = k' \text{ mod } (N/P)\\
U = \lfloor\frac{k'}{N/P} \rfloor \\
k =P u + U
$$



但是这样做是十分低效的，此外在单点映射公式中，没有利用单位根的对称性质，实际上，利用蝶形公式和单位根的对称性，复数乘法的计算量可以减少一半

我们需要再重新推导一下 Radix-N 的蝶形公式

$N$ 含因子 $R_1, R_2, R_3, \cdots, R_n$

FFT 的分解公式为

$$
X_{N}[k] = \sum_{r_1=0}^{R_1-1}W^{r_1k}_{N}X_{N/R_1}[R_1k+r_1+s]\\
s \in \{0\}\\
$$

$$
X_{N/R_1}[R_1 k + s]= \sum_{r_2=0}^{R_2-1}W^{r_2k}_{N/R_1} X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2k+R_1r_2 + s]\\
s \in \{0,1,2,\cdots,R_1-1\}
$$

$$
X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2k + s]= \sum_{r_3=0}^{R_3-1}W^{r_3k}_{N/(R_1\cdot R_2)} X_{N/(R_1\cdot R_2\cdot R_3)}[R_1R_2R_3k+R_1R_2r_3 + s]\\
s \in \{0,1,2,\cdots,R_1R_2-1\}
$$

将其换为蝶形公式有

$$
X_{N}[k+t\frac{N}{R_1}] = \sum_{r_1=0}^{R_1-1}W^{r_1t}_{R_1}W^{r_1k}_{N}X_{N/R_1}[R_1k+r_1+s]\\
s \in \{0\}\\
k \in \{0,1,2,\cdots,\frac{N}{R_1}-1\}
$$

$$
\begin{align*}
X_{N/R_1}[R_1 k +t\frac{N}{R_2}+ s]&= X_{N/R_1}[R_1 (k +t\frac{N}{R_1 R_2})+ s]\\
&= \sum_{r_2=0}^{R_2-1}W^{r_2(k +t\frac{N}{R_1 R_2})}_{N/R_1} X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2(k +t\frac{N}{R_1 R_2})+R_1r_2 + s]\\ 
&= \sum_{r_2=0}^{R_2-1}W^{r_2(k +t\frac{N}{R_1 R_2})}_{N/R_1} X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2k +R_1r_2 + s+tN]\\ 
&= \sum_{r_2=0}^{R_2-1}W^{r_2t}_{R_2}W^{r_2k}_{N/R_1} X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2k +R_1r_2 + s]\\
\end{align*}\\
$$

$$
s \in \{0,1,2,\cdots,R_1-1\}\\
k \in \{0,1,2,\cdots,\frac{N}{R_1\cdot R_2}-1\}
$$

同理

$$
\begin{align*}
X_{N/(R_1\cdot R_2)}[R_1R_2 k +t\frac{N}{R_3}+ s]&= \sum_{r_3=0}^{R_3-1}W^{r_3t}_{R_3}W^{r_3k}_{N/(R_1\cdot R_2)} X_{N/(R_1\cdot R_2\cdot R_3)}[R_1R_2R_3k +R_1R_2r_3 + s]\\
\end{align*}\\
$$

$$
s \in \{0,1,2,\cdots,R_1R_2-1\}\\
k \in \{0,1,2,\cdots,\frac{N}{R_1\cdot R_2\cdot R_3}-1\}
$$

$$
\begin{align*}
X_{N/P}[P k +t\frac{N}{R_n}+ s]&= \sum_{r_n=0}^{R_n-1}W^{r_nt}_{R_n}W^{r_nk}_{N/P} X_{N/(P\cdot R_n)}[PR_nk +Pr_n + s]\\
\end{align*}\\
$$

$$
s \in \{0,1,2,\cdots,P-1\}\\
k \in \{0,1,2,\cdots,\frac{N}{P\cdot R_n}-1\}
$$

这里不需要再继续换元，我们已经得到了Radix-N蝶形公式

我们可以快速检验一下这条公式的正确性
```py
#fft 
import numpy as np
R_seq = [2,4]
N=1
for R in R_seq: N *= R
np.random.seed(0)
x = np.random.randn(N) + 1j*np.random.randn(N)
rb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
wb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
rb[:] = x[:]
np.set_printoptions(precision=1)
P = N
for R in R_seq:
    P //= R
    S = N//R
    print(f'P={P}')
    for i in range(S):
        k,p = i//P, i%P
        src = [P*R*k + p + P*r for r in range(R)]
        dst = [i + t*N//R      for t in range(R)]
        print(f'{i} : {src} -> {dst}')
        for t in range(R):
            wb[dst[t]] = 0
            for r in range(R):
                rot = np.exp(-2j*np.pi*r*t/R)
                twiddle = np.exp(-2j*np.pi/N*(r*k*P)) * rot
                wb[dst[t]] += rb[src[r]] * twiddle
    print(f'wb = {wb}')
    rb,wb = wb,rb


print(np.linalg.norm(np.fft.fft(x) - rb))
```

### 嵌套的蝶形公式

我们的目的是将 $N$ 分解为几个较大的Radix，再将这些Radix在内部分解为更小的Radix

接下来要开始套娃了，我们将对 $R_n$ 因子的分解再进行细分

其蝶形分解公式为

$$
X_{N/P}[P k +t\frac{N}{R_n}+ s]= \sum_{r_n=0}^{R_n-1}W^{r_nt}_{R_n}W^{r_nk}_{N/P} X_{N/(P\cdot R_n)}[PR_nk +Pr_n + s]\\
$$

$R_n$ 的质因子序列为 $\{R_n^1,R_n^2,R_n^3,\cdots,R_n^m\}$

在内部分解中 $k$ 与 $s$ 被视为常量，按 $t$ 与 $r_n$ 抽取，左右均被映射到 $[0,R_n-1]$ 得到

$$
X_{R_n}[t]= \sum_{r_n=0}^{R_n-1}W^{r_nk}_{N/P}W^{r_nt}_{R_n} X_{R_n/R_n}[r_n]\\
$$

这条公式与 DFT 公式 $X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}W_N^{nk}x[n]$ 很像，但是它并不是 DTF，这里多出了 $W^{r_nk}_{N/P}$ 项

现在将得到的公式重新整理一下，记
$$
Y = X\\
N = R_n\\
n = r_n\\
k = t\\
C^n = W^{r_nk}_{N/P}\\
\{R_1,R_2,R_3,\cdots,R_m\} = \{R_n^1,R_n^2,R_n^3,\cdots,R_n^m\}\\
$$
转换后得到
$$
Y_{N}[k]= \sum_{n=0}^{N-1}C^nW^{nk}_{N} Y_{N/N}[n]\\
$$

写成类似于 DTF 形式

$$
Y[k]= \sum_{n=0}^{N-1}C^nW^{nk}_{N} y[n]\\
$$

再按照 FFT 公式推理的步骤，再推导一遍此公式的蝶形形式

$$
\begin{align*}
Y[k] &= \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{2n} W^{2nk}_{N} y[2n] + \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{2n+1} W^{(2n+1)k}_{N} y[2n+1]\\
&= \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{2n} W^{2nk}_{N} y[2n] + CW^{k}_{N} \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{2n} W^{2nk}_{N} y[2n+1]\\
&= \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{n}_{1/2} W^{nk}_{N/2} y[2n] + CW^{k}_{N} \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{n}_{1/2} W^{nk}_{N/2} y[2n+1]\\
\end{align*}
$$

接下来展开为四项

$$
\begin{align*}
&\sum_{n=0}^{N/2-1}C^{n}_{1/2} W^{nk}_{N/2} y[2n] + CW^{k}_{N} \sum_{n=0}^{N/2-1}C^{n}_{1/2} W^{nk}_{N/2} y[2n+1]\\
=& \sum_{n=0}^{N/4-1} C^{n}_{1/4} W^{nk}_{N/4} y[4n] + C_{1/2}W^{k}_{N/2} \sum_{n=0}^{N/4-1} C^{n}_{1/4} W^{nk}_{N/4} y[4n+2]\\ 
&+CW^{k}_{N}\begin{pmatrix}
\sum_{n=0}^{N/4-1} C^{n}_{1/4} W^{nk}_{N/4} y[4n+1] + C_{1/2}W^{k}_{N/2} \sum_{n=0}^{N/4-1} C^{n}_{1/4} W^{nk}_{N/4} y[4n+3]
\end{pmatrix}
\end{align*}
$$

写成循环数组形式

$$
Y_N[k] = Y_{N/2}[2k] + C^{1}_{1}W^{k}_{N} Y_{N/2}[2k+1]\\
$$

对于 Radix-R 有

$$
Y_{N}[k] = \sum_{r=0}^{R-1}C^{r}_{1} W^{rk}_{N} Y_{N/R}[Rk+r]\\
$$

记
$$
\ _R h^k_{N/P}(y_0,y_1,y_2,\cdots,y_{R-1}) = \sum_{r=0}^{R-1}C^{r}_{1/P} W^{rk}_{N/P} y_r\\
$$

有
$$
\begin{align*}
Y_{N/P}[k] &= \ _R h^k_{N/P}
\begin{pmatrix}
Y_{N/(P\cdot R)}[Rk+0],Y_{N/(P\cdot R)}[Rk+1],Y_{N/(P\cdot R)}[Rk+2],\cdots,Y_{N/(P\cdot R)}[Rk+R-1]
\end{pmatrix}\\
&= \ _R h^k_{N/P}\begin{pmatrix}Y_{N/(P\cdot R)}[Rk+r]\end{pmatrix}\\
\end{align*}
$$

对比之下，FFT 的递推式为

$$
\begin{align*}
X_{N/P}[k] 
&= \ _R f^k_{N/P}\begin{pmatrix}
X_{N/(P\cdot R)}[Rk+r]\end{pmatrix}\\
\end{align*}
$$

至此为止，此公式的递推形式以及与 FFT 公式的递推形式完全一致，所以无需向下推导，我们可以直接使用换元法得到此公式的蝶形形式。

根据 Radix-N FFT 的蝶形形式
$$
\begin{align*}
X_{N/P}[P k +t\frac{N}{R_n}+ s]&= \sum_{r_n=0}^{R_n-1}W^{r_nt}_{R_n}W^{r_nk}_{N/P} X_{N/(P\cdot R_n)}[PR_nk +Pr_n + s]\\
\end{align*}\\
$$

$$
s \in \{0,1,2,\cdots,P-1\}\\
k \in \{0,1,2,\cdots,\frac{N}{P\cdot R_n}-1\}
$$

将 $X$ 替换为 $Y$ , $$W^{r_nk}_{N/P}$$ 替换为 $$C^{r_n}_{1/P} W^{r_nk}_{N/P}$$ 得到

$$
\begin{align*}
Y_{N/P}[P k +t\frac{N}{R_n}+ s]&= \sum_{r_n=0}^{R_n-1}W^{r_nt}_{R_n}C^{r_n}_{1/P} W^{r_nk}_{N/P} Y_{N/(P\cdot R_n)}[PR_nk +Pr_n + s]\\
N &= R'\\
C^{r_n}_{1/P} &= W^{r_nk'}_{N'/(P'P)}\\
\end{align*}\\
$$

$k'$ $N'$ $P'$ $R'$为外层中的参数

旋转因子的完整形式为

$$
W^{r_nt}_{R_n} W^{r_nk'}_{N'/(P'P)} W^{r_nk}_{N/P}
$$

在Radix-N的蝶形公式中，因为 $ W^{r_nt}_{R_n}$ 关于 $t$ 的对称性，可以减少复数乘法，在此也一样，可以减少复数乘法。

$$
W^{r_nt}_{R_n}
$$


这样同样给出检验正确性的代码

```py
#fft 
import numpy as np

def factor(N):
    factor_seq = []
    f = 2
    while N % f == 0:
        factor_seq.append(f)
        N //= f
    f = 3
    while f*f <= N:
        while N % f == 0:
            factor_seq.append(f)
            N //= f
        f += 2
    if N != 1:
        factor_seq.append(N)
    return factor_seq

def fft_internal(x,k_,N_,P_,R_):
    N = R_
    R_seq = factor(N)
    P = N
    rb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
    wb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
    rb[:] = x[:]
    for R in R_seq:
        P //= R
        S = N//R
        for i in range(S):
            k,p = i//P, i%P
            src = [P*R*k + p + P*r for r in range(R)]
            dst = [i + t*N//R      for t in range(R)]
            for t in range(R):
                wb[dst[t]] = 0
                for r in range(R):
                    w0 = r*k*P/N
                    w1 = r*t/R
                    w2 = k_*P_*r*P/N_
                    wb[dst[t]] += rb[src[r]] * np.exp(-2j*np.pi * (w0+w1+w2))
        rb,wb = wb,rb
    return rb

def fft(x,R_seq):
    N=1
    for R in R_seq: N *= R
    P = N
    rb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
    wb = np.zeros(N,dtype=np.complex128)
    rb[:] = x[:]
    for R in R_seq:
        P //= R
        S = N//R
        # print('______________')
        # print(f'P={P} R={R}')
        for i in range(S):
            k,p = i//P, i%P
            src = np.array([P*R*k + p + P*r for r in range(R)])
            dst = np.array([i + t*N//R      for t in range(R)])
            val_src = np.array([rb[s] for s in src])
            # print(f'{i} : {src} -> {dst}')
            val_dst =  fft_internal(val_src,k,N,P,R)
            for t in range(R):
                wb[dst[t]] = val_dst[t]
        rb,wb = wb,rb
    return rb

R_seq = [2,6,3,9,17]
N=1
for R in R_seq: N *= R
# np.random.seed(0)
x = np.random.randn(N) + 1j*np.random.randn(N)

print(np.linalg.norm(np.fft.fft(x) - fft(x,R_seq)))
```
## 实数 FFT

通过虚部补零的复数 FFT 因为虚部都是 0 所以浪费了一半的信息。
为了更好的利用信号，可以将两个实数信号合并成一个复数信号，然后进行复数 FFT，最后再分离出两个实数信号。

$$
\begin{align*}
&x[n],y[n] \in \mathbb{R}\\
z[n] &= x[n] + iy[n]\\
Z[k] &= DFT(z[n]) = \sum_{n=0}^{N-1}z[n]W_N^{nk}\\
&= \sum_{n=0}^{N-1}(x[n] + iy[n])W_N^{nk}\\
&= \sum_{n=0}^{N-1}x[n]W_N^{nk} + i\sum_{n=0}^{N-1}y[n]W_N^{nk}\\
&= X[k] + iY[k]\\
\end{align*}
$$

看似是两个信号被混在一起了，但在运算前后，没有冗余的信息，信息量不变，那么就有办法得到里面的信息

对于实数信号，在 DFT 变换后有性质 $X[n] = X^*[N-n]$ 注意这里是 $N-n$，$X[N]=X[0]$
接下来就可以利用这个性质来分离出两个实数信号

$$
\begin{align*}
X[k] &= \frac{1}{2}(Z[k] + Z^*[N-k])\\
Y[k] &= -\frac{1}{2i}(Z[k] - Z^*[N-k])\\
\end{align*}
$$


对于二维 FFT 同理

$$
\begin{align*}
&x[m,n],y[m,n] \in \mathbb{R}\\
z[m,n] &= x[m,n] + iy[m,n]\\
Z[k,l] &= DFT(z[m,n]) = \sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}z[m,n]W_M^{mk}W_N^{nl}\\
&= \sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}(x[m,n] + iy[m,n])W_M^{mk}W_N^{nl}\\
&= \sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}x[m,n]W_M^{mk}W_N^{nl} + i\sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}y[m,n]W_M^{mk}W_N^{nl}\\
&= X[k,l] + iY[k,l]\\
X[k,l] &= \frac{1}{2}(Z[k,l] + Z^*[M-k,N-l])\\
Y[k,l] &= -\frac{1}{2i}(Z[k,l] - Z^*[M-k,N-l])\\
\end{align*}
$$


同理可以推广到多维 FFT

我们几乎不增加多少计算量就可以在一次 FFT 中得到两个实数信号的 FFT，这样就可以减少一半的计算量。


待续……