---
layout: post
title: 恒等变换
subtitle: 
categories: markdown Math
tags: [Math]
math: true
--- 

# 恒等变换

这里专门记录一些比较特别的恒等变换技巧

常用的恒等变换式子

## 逆函数

$$
h(x) = g(f(x))\\
x = f^{-1} \circ g^{-1} \circ g \circ f(x)\\
h^{-1}(x) = f^{-1}(g^{-1}(x))\\
$$

## 代数

特别注意
$$
\sqrt{x^2} = (x^2)^{1/2} = |x|
$$

反三角函数相关

$$
\dfrac{1}{\sqrt{1+x^2} - x} = \sqrt{1+x^2} + x
$$

$$
\dfrac{1}{x - \sqrt{x^2 - 1}} = \sqrt{x^2 - 1} + x
$$

$$
(e^{x} + e^{-x})^2 = e^{2x} + e^{-2x} + 2\\
(e^{x} - e^{-x})^2 = e^{2x} - e^{-2x} + 2
$$

特殊

$$
\dfrac{1+e^x}{1+e^{-x}} = e^x
$$

$$
(y^2-y^{-2})^2 = y^4 + y^{-4} -2 = (y^2+y^{-2})^2 - 4
$$


拆分相关

$$
\dfrac{x^2}{1-x^2} = \dfrac{1}{2(1-x)} + \dfrac{1}{2(1+x)} -1
$$

## 根式转换

$$
\sqrt{x + \sqrt{y}}
$$

能化简的必要条件是$ x^2 - y = N^2 $, 通过待定系数法可以化简

$$
\sqrt{x  \pm \sqrt{y}} = \sqrt{a}  \pm \sqrt{b}
$$

$$
\begin{cases}
    a + b = x\\
    4ab = y
\end{cases}
$$

$$
N = \sqrt{x^2 - y}
$$

$$
a,b = \dfrac{x \pm N}{2}
$$


$$
\sqrt{\sqrt{z}  \pm \sqrt{y}} = \sqrt{a}  \pm \sqrt{b}
$$

$$
\begin{cases}
    a + b = \sqrt{z}\\
    4ab = y
\end{cases}
$$

$$
N = \sqrt{z - y}
$$
 8  
$$
a,b = \dfrac{\sqrt{z} \pm N}{2}
$$








### 代数恒等式


$$(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$$
$$(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$$
$$(ab)^2 = a^2 b^2$$
$$(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$$
$$(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$$
$$(a + b)(a - b) = a^2 - b^2$$
$$(a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2bc + 2ca$$
$$a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)$$
$$a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)$$
$$(a + b)^2 - (a - b)^2 = 4ab$$
$$a^4 + b^4 = (a^2 + b^2)^2 - 2a^2b^2$$
$$a^4 - b^4 = (a^2 - b^2)(a^2 + b^2)$$
$$(a^2 + b^2)^2 = a^4 + 2a^2b^2 + b^4$$
$$(a + b + c)(a + b - c) = a^2 + 2ab + b^2 - c^2$$
$$a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca)$$


# 不等式

基本不等式
$几何 \leq 算数 \leq 平方$
$a>0 \quad b>0$
$$
\dfrac{1}{1/a + 1/b} \leq \sqrt{ab} \leq \dfrac{a+b}{2} \leq \sqrt{\dfrac{a^2+b^2}{2}} 
$$

绝对值不等式

$$
\begin{align*}
|a\pm b| \leq |a| + |b|\\
|\int_b^af(x)dx| \leq \int_b^a|f(x)|dx\\
||a|-|b||\leq |a-b|
\end{align*}
$$

分数不等式

$0<a<x<b\quad 0<c<y<d$
$$
\dfrac{c}{b} < \frac{y}{x} < \frac{d}{a}
$$

函数相关

$$
\begin{align*}
e^x \geq x+1\\
\dfrac{1}{1+x} < \ln (1+\frac{1}{x}) < \frac{1}{x} \quad x > 0
\end{align*}
$$